\documentclass[conference]{IEEEtran}

\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[utf8]{inputenc} %Para os acentos.
\usepackage[portuguese]{babel}
 \usepackage{url}

\begin{document}
\title{Classificação Numérica com Redes Neurais Artificiais\\}

\author
{\IEEEauthorblockN{Thiago Freitas - 117125-5}
 \IEEEauthorblockA{IAAA - FEI\\
 Centro Universitário da FEI\\
 São Paulo\\
 Email: thiagosantos38@gmail.com}
}

\maketitle

\begin{abstract}
Este trabalho tem como objetivo a criação de um sistema, que utiliza-se da técnica de Aprendizado de Máquina supervisionado, para encontrar padrões em dados com muitas dimensões, aplicando o conceito de programação orientada a objetos. Esse sistema implementa o algoritmo de Redes Neurais Artificiais (RNA). 
Um conjunto de dados de números foi utilizado por este trabalho. Este conjunto conta com dados de entrada de 256 dimensões, que representa uma imagem 16x16 de um número. 
Para o desenvolvimento deste sistema, que conta com classificação utilizando RNA, foi utilizada a linguagem de programação C++.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
Classificação, Padrão, Não-Linear , RNA, C++
\end{IEEEkeywords}

\section{Introdução}
\label{sec:introducao} %um id para a seção (para referência da seção).

\subsection{Motivação}
Este trabalho trata da implementação do algoritmo de Redes Neurais Artificiais (RNA) para classificação de um número, em três diferentes classes: Zero, Um ou Dois. \cite{slideAula} mostra como esse método é usado para classificação e encontrar padrões em dados (tanto linear quanto não-linear), é um algoritmo capaz de representar dados de modo a destacar as similaridades e diferenças. Além disso, \cite{aaronMedium} mostra como este algoritmo é utilizado com sucesso em diferentes aplicações, como reconhecimento de animais, tradução, entre outras. 

\subsection{Objetivo}
O objetivo deste trabalho é a implementação do algoritmo de RNA com múltiplas camadas utilizando o algoritmo Back-Propagation para classificação de números, em três classes diferentes, utilizando aprendizado supervisionado e a linguagem de programação C++.

\subsection{Metodologia}
No presente trabalho foi utilizada a Linguagem de Programação C++ para implementação do método citado acima. Para isso foi utilizada a IDE (Integrated Development Environment) Code Blocks que faz uso do compilador GCC (GNU Compiler Collection) \cite{siteCodeBlocks}. Além disso o conceito de programação orientada a objetos também foi abordado por esse sistema.

\section{Teoria}
Há alguns problemas que são difíceis de solucionar utilizando apenas programação comum, contando apenas com instruções pré escritas pelos programadores, por isso métodos de Aprendizado de Máquina vêm se tornando cada vez mais comuns para solução de diferentes problemas do mundo real, como para regressão e classificação dado um conjunto de dados.
O algoritmo de RNA com múltiplas camadas e usando Back-Propagation, também conhecido como Multi Layer Perceptron (MLP), para aprendizado é uma forma de implementar uma solução para esse tipo de problema, que tem uma maior performance quando tem-se dados representativos, é um método antigo que vem sendo utilizado pela comunidade há muito tempo \cite{slideAula}.
Neste trabalho, este algoritmo foi utilizado para classificação do tipo de número dado informações sobre a imagem de um número.
Para classificar a entrada, em três diferentes classes, utilizando MLP, alguns passos devem ser seguidos \cite{analyticsVidhya}:
\begin{itemize}
  \item Determinar pesos randômicos iniciais;
  \item Usando os pesos iniciais e os valores de entrada, encontrar os valores de ativação para cada neurônio;
  \item Função de ativação Sigmoide;
  \item Com os valores de saída calculados, calcular também o erro;
  \item Utilizar o erro encontrado, no passo anterior, para atualizar os pesos, retropropagando o erro para todas as camadas da rede;
  \item Atualizar os pesos.
  \item Repetir o processo até uma certa quantidade de iterações ou o erro ficar abaixo de um limite.
\end{itemize}

Os dados utilizados para solução deste trabalho foram fornecidos em aula, após a determinação dos pesos iniciais, foi possível a aplicação do processo de Feed Forward, este é o processo responsável pela obtenção dos valores de ativação de cada um dos neurônios, utilizando-se da função Sigmoide para isso. Depois dos cálculos de todos as funções de ativações, é o momento da aplicação do algoritmo Back Propagation, que é responsável pela propagação dos erros da rede para todas as camadas da rede, e então atualização dos pesos, que é e fato o processo de aprendizado da RNA. O algoritmo Back Propagation é o responsável pelo aprendizado da RNA, e o desenvolvimento deste foi fundamental para o desenvolvimento de aplicações mais robustas com esse tipo de tecnologia. Na figura ``Fig.~\ref{ArquiteturaRNA}'' podemos ver como uma possível configuração da arquitetura da RNA utilizada por este trabalho.

\begin{figure}[htbp]
\centerline{
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]
	{ArquiteturaRNA.png}
}
\caption{Arquitetura da RNA utilizada por este trabalho.}
\label{ArquiteturaRNA}
\end{figure}

É muito comum, separar em três diferentes técnicas como um sistema que utiliza do conceito de Aprendizado de Máquina aprende, sendo estas: Aprendizado Supervisionado, Aprendizado não Supervisionado e Aprendizado por Reforço.
\par Neste trabalho, o tipo de técnica abordada é o de Aprendizado Supervisionado, que é aquele em que tanto os dados de entrada quanto a saída esperada é dada para o algoritmo\cite{mathWorksSupervised}, é uma técnica bastante utilizada e um dos algoritmos de Aprendizado de Máquina mais conhecidos que utiliza desta metodologia é o de RNA, que tenta simular o funcionamento do cérebro humano para tarefas de regressão e classificação.

\section{Proposta}
Para implementação deste algoritmo de RNA(MLP) foi utilizada a linguagem de programação C++ que pode ser usada com o conceito de Orientação a Objetos. 
Além disso, essa linguagem também permite o uso de técnicas que facilitam e tornam a leitura do código fonte mais simples, como o tratamento de exceções e vetores de função, este último utilizado para retirar a necessidade de comandos condicionais para determinar com qual função o sistema trabalhará, por exemplo. 
\par Quando trata-se de métodos de aprendizado, deve-se tomar particular cuidado com a implementação da solução, pois como há um uso massivo de dados e muitas iterações nos algoritmos, algumas técnicas podem prejudicar a implementação, aumentando o tempo de execução e, em alguns casos, tornar a solução impossível de ser utilizada para determinados problemas. Com essas considerações em mente, este trabalho buscou implementar a solução de modo a seguir as boas práticas da comunidade de programação, com código limpo e fácil de dar manutenção, caso seja necessário ou surjam eventuais mudanças e atualizações dos algoritmos implementados.
\par O usuário pode facilmente trocar as configurações da RNA, como a quantidade de camadas escondidas, quantidade de neurônios, iterações de treinamento, entre outros.

\section{Resultados}
Utilizando-se dos conceitos de Orientação a Objetos, pode-se neste trabalho implementar o método RNA para classificação do número apresentado, utilizando os dados disponibilizados em aula.
Na tabela da figura ``Fig.~\ref{ResultadosRNA}'' pode-se ver como as entradas são classificadas utilizando o método RNA, são três classes possíveis de classificação: Número zero, número um e número dois. Cada linha representa uma configuração diferente da RNA, como a implementação foi genérica, a troca configurações é feita facilmente. É possível ver como a mudança nos parâmetros gera mudanças na precisão da RNA, sendo assim, a RNA com duas camadas escondidas e vinte neurônios em cada camada é um bom princípio, para então ir alterando os parâmetros para se chegar cada vez mais perto de melhores resultados.  \par
Interessante notar que depois de obtido os valores aprendidos para os pesos e os bias, pode-se facilmente obter novas classificações dado apenas os dados de entrada que deseja-se classificar, já que bastaria uma multiplicação simples de matriz para obtenção do número que os novos dados de entrada representam. Portanto, uma importante contribuição desta técnica, RNA, é a facilidade e baixo custo computacional para realização de novas classificações. Toda a complexidade de cálculos matriciais fica apenas para a primeira etapa, que é a etapa de aprendizado, que acontece através da atualização dos pesos.


\begin{figure}[htbp]
\centerline{
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{ResultadosRNA.png}
}
\caption{Resultados de precisão dependendo da configuração da RNA e também na quantidade de iterações de treinamento.}
\label{ResultadosRNA}
\end{figure} 


\section{Conclusão}
Com esse trabalho pode-se demonstrar como o algoritmo RNA com múltiplas camadas pode ser usado para classificação do tipo de número que representa os dados de entrada, um método que obtém resultados expressivos e fornece uma forma simples e objetiva de validação, como mostrado na seção anterior. Um ponto interessante que pode ser levantado quando trabalhando com RNA é a facilidade de implementação, já que não existe cálculos complexos e operações de computação difícil, apesar que requer muitas iterações, o que leva a lentidão na hora do treinamento, mantendo, contudo, uma boa execução quando se quer descobrir o padrão. \par
O uso de tratamento de exceções também foi abordado nesse trabalho, afim de garantir o fluxo de execução do sistema. Sendo assim, o sistema se torna mais tolerante a falhas. Permitindo que quando aconteça algo fora do esperado ou até mesmo mapeado anteriormente pelo desenvolver, o usuário não seja prejudicado. 
Além disso, pode-se ver com o uso de vetores de função, permite um código fonte mais limpo, mais fácil de manter e de realizar modificações. 


\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{referencias}

\end{document}